\chapter{Modello Computazionale}
Il programma realizzato \'e composto da un file eseguibile (simulatore.c) e di alcuni file dove sono contenute funzioni di appoggio. (\textit{event\_list}, \textit{arrival\_queue}, \textit{autocorrelation}, \textit{client\_req}, \textit{req\_queue}).
Il software sviluppato \'e codificato con il linguaggio \textit{C}.

\section{Simulatore.c}

Questo applicativo \'e il cuore del simulatore implementato. Tale programma sfrutta un'interfaccia testuale per interrogare l'utente circa la configurazione da adottare per la simulazione da eseguire. 
\'E possibile selezionare diverse opzioni:
\begin{itemize}
\item Scegliere la distribuzione da testare tra:
\begin{itemize}
\item \textit{Esponenziale}
\item \textit{HyperEsponenziale}
\item \textit{10-Erlang}
\end{itemize}
\item Scegliere il seed per la generazione di numeri random
\begin{itemize}
\item 615425336
\item 37524306
\item 123456789
\end{itemize}
\item Scegliere i parametri della simulazione:
\begin{itemize}
\item \textit{Primo Stop}
\item \textit{Ultimo Stop}
\item \textit{Numero di esecuzioni}
\end{itemize}
\item La possibilit\'a di stampare sulla console le variabili più importanti durante la simulazione.
\end{itemize}

Alla luce di quanto illustrato in precedenza si pu\'o sottolineare la capacit\'a del programma di poter calcolare automaticamente il passo della simulazione: l'utente dovr\'a soltanto inserire il parametro iniziale e finale della simulazione ed il numero di run che desidera eseguire, il software generer\'a il passo unitario per il ciclo di simulazione.
Inoltre all'interno del programma \'e stato implementato un meccanismo di \textit{Overload Management}, che l'utente pu\'o abilitare o disabilitare, applicato poi nella distribuzione della \textit{10-Erlang}.
I risultati prodotti da questa simulazione vengono trascritti su un file di tipo "\textit{.csv}"  in modo da dare all'utente una chiara ed equilibrata visione dei dati ottenuti.

\section{Event List}
La lista di eventi \'e costituita da strutture di tipo \textit{Event}, formate da un campo di tipo \textit{double}, che indica il time che rappresenta il tempo di occorrenza, un \textit{\_EVENT\_TYPE} type rappresentante il tipo di evento ed un puntatore \textit{next} alla struttura seguente.
Per merito della funzione \textit{add\_event()} \'e possibile aggiungere eventi alla lista. Verranno inseriti seguendo un ordinamento crescente rispetto alla variabile time. Durante l'inserimento dei dati viene effettuato un controllo sulla consistenza dei dati, cioè: si controlla, con una funzione \textit{event\_check()}, che il tempo sia un valore positivo, che il tipo di evento sia compreso tra 0 e 3.
Gli eventi vengono estratti dalla struttura attraverso la funzione \textit{pop\_event()}, che preleva l'evento in testa alla lista, restituendolo alla funzione chiamante.

\section{Arrival queue}
La coda di arrivi contiene la struttura di dati di riferimento, che permette la gestione degli arrivi nei vari centri quali: \textit{Front Server}, \textit{Back-End Server}, \textit{Centro Client}. La coda viene rappresentata con una semplice struttura dati formata da: un tempo di arrivo e un puntatore all'elemento successivo. Le funzioni messe a disposizione per questa struttura di dati sono: \textit{arrival\_add()}, \textit{arrival\_pop()} e l'\textit{arrival\_print()}.
\begin{itemize}
\item \textit{arrival\_add()}: genera un nuovo elemento contenente il tempo di arrivo in un determinato centro,scorre tutto il contenuto della lista generata, posizionando il nuovo nodo in fondo alla coda.
\item \textit{arrival\_pop()}: permette l'estrazione dell'elemento meno recente della coda.
\item \textit{arrival\_print()}: stampa lo stato della coda.
\end{itemize}

\section{Request queue}
La coda delle richieste si basa sul concetto di richiesta: ogni sessione, una volta ammessa all'interno del sistema, definisce un numero di richieste compreso tra 5 e 35. Questa informazione viene inserita all'interno della coda delle richieste in modo da poter sfruttare i dati generati, per modellare gli utenti attivi durante la simulazione.
Sfruttando la funzione \textit{enqueue\_req()} \'e possibile inserire tutte le richieste generate dalla nuova sessione vigente. Per poter rimuovere tale dato \'e possibile  utilizzare la \textit{dequeue\_req()}.
Per verificare l'andamento di tale struttura dati \'e stata implementata la funzione \textit{print\_req()}.

\section{Client request}
La client\_req.h implementa una struttura dati in grado di propagare l'informazione circa il numero di richieste relative ad una sessione. Questa viene impiegata all'ingresso e all'uscita dal centro di client in quanto l'ordine di entrata all'interno della zona del \textit{Think Time} \'e differente da quello di uscita.
Per quanto riguarda le funzioni, implementate all'interno di questo programma hanno le stesse funzionalit\'a espresse nelle sezioni precedenti, sono: \textit{add\_client\_req()}, \textit{pop\_ClientReq()}, \textit{print\_client\_req()}.

\section{File Manager}
La parte relativa al file manager gestisce tutto il flusso di dati da trascrivere  su un file di formato "\textit{.csv}". Composto da tre funzioni:
\begin{itemize}
\item \textit{get\_date()}: permette di ottenere l'orario e la data correnti, da salvare sul file desiderato.
\item \textit{open\_file()}: funzione utilizzata per la creazione e l'apertura del file da salvare. Il nome del file viene elaborato utilizzato la funzione \textbf{get\_date()}, quindi con la data corrente della creazione più il tipo di distribuzione scelta durante la fase di setting.
\item \textit{close\_file()}: funzione adottata per chiudere il file una volta terminata la scrittura su di esso.
\end{itemize}

\section{Utils}
Il file utils.h contiene delle funzioni utilizzate per la pulizia della console e alcune funzioni di scrittura su file di tipo \textit{.csv}, circa i dati ottenuti al termine di una simulazione completata.

\section{Salvataggio dei dati}
Il programma "\textbf{simulatore}" serializza tutta le informazioni, generate durante la simulazione, utili al calcolo delle grandezze medie su un file, inserendo blocchi di dati al termine di ogni run.
Il nome dei file \'e legato alla data ed all'orario di avvio della simulazione e al tipo di distribuzione adottata.
Il tipo di file che viene generato \'e di tipo \textit{.xls}. Questi sono adibiti alla creazione automatica dei grafici. Il programma quindi generata automaticamente un file con delimitatori di cella e di riga al fine di consentire all'utente una facile consultazione dei dati ottenuti o semplicemente una facile creazione dei diagrammi. Questi file verranno adottati durante la fase di analisi dei risultati.

\section{Autocorrelazione}
Al fine di calcolare l'autocorrelazione sui tempi di risposta del sistema con \textbf{LAG} pari a 20 \'e stato scritto un programma C che prende in input il file generato dal simulatore e restituisce i valori calcolati delle autocorrelazioni. Per il calcolo di queste si \'e usata la formula:

\vspace{0.5cm}
\begin{center} $r_{j} = \frac{c_{j}}{c_{0}} con j = 1,2,...20$\end{center}

\section{Intervalli di confidenza}
\'E stato sviluppato un programma scritto in linguaggio \textbf{C} allo scopo di calcolare gli intervalli di confidenza di livello 1 - \textalpha, dove \textalpha è pari al 5\%. Tale programma prende in input un file in cui sono scritti tutti i valori su cui si vuole fare il calcolo e computa le seguenti statistiche:
\begin{itemize}
 \item Calcolo della media: $\bar{x}_{i} = \frac{1}{i}(x_{i} - \bar{x}_{i-1})$;
 \item Calcolo della varianza: $v_{i} = v_{i-1} + (\frac{i-1}{i}){(x_{i} - \bar{x}_{i-1})}^{2}$;
 \item Calcolo del valore critico: $t^{*} = idfStudent(n-1, 1-\frac{\textalpha}{2})$;
 \item Calcolo degli estremi dell'intervallo: $\bar{x} \pm \frac{t^{*}s}{\sqrt{n-1}}$;
\end{itemize}