\chapter{Verifica}

La fase di verifica \'e molto importante poich\'e consente di dimostrare la 
consistenza del programma creato con il modello delle specifiche.

\vspace{0.3cm}In primis, \'e stata utilizzata una funzione di stampa per 
verificare il corretto flusso delle sessioni all'interno dell'intero sistema. 
Tale funzione, la \texttt{print\_system\_state()}, stampa le statistiche pi\`u 
importanti del sistema in tempo reale su standard output.

\vspace{0.3cm}In secundis, si \'e notato e verificato che le liste contenenti le 
sessioni e le richieste si riempiono e si svuotano in modo corretto. Anche in 
questi casi sono state necessarie funzioni di stampa per verificare che 
l'aggiornamento fosse adeguato.

\vspace{0.3cm}In terzis, i vincoli sullo stato del sistema e sull'entrata in 
azione dell'overload manager, e sul calcolo delle medie sono tutti soddisfatti.

\vspace{0.3cm}Il simulatore parte con il numero di sessioni nullo e tutte le 
variabili di stato e di supporto sono inizializzate opportunamente. Il 
sistema consente di avere una stampa aggiornata di tutti i parametri 
rilevanti, come throughput e tempo medio di risposta.

\vspace{0.3cm}Il numero di sessioni rifiutate e abortite cresce in maniera 
consistente con il meccanismo di controllo delle ammissioni.
\begin{comment}
Nel caso in cui l'utente non utilizzi l'overload management, \'e stato dimostrato che superato il tempo di
STOP finale, chiamato FIN all'interno del codice, nessuna nuova sessione
sarebbe stata accettata dal sistema e, successivamente la simulazione
sarebbe stata interrotta perch\'e la coda tenderebbe a crescere all'infinito.
\end{comment}
\vspace{0.3cm}Infine, come ultima verifica, \'e stato dimostrato che superato il 
numero massimo di sessioni per batch, che l'utente ha inserito manualmente, il sistema passa a simulare il batch
successivo, e una volta raggiunto il numero massimo di batch, impostati sempre dall'utente, il programma termina
correttamente la propria esecuzione.

